<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MyCoReWebPage><section xml:lang="de" title="&lt;intR&gt;²Dok - WER wir sind"><div>
<h2>WER wir sind</h2>

<div class="three_column">
<p>Das disziplinäre Open Access-Repositorium &lt;intR&gt;²Dok (gesprochen: "Inter-Zwei-Dok") ist die zentrale Publikationsplattform des von der Deutschen Forschungsgemeinschaft<sup><a href="http://www.dfg.de/" shape="rect">[1]</a>  </sup>an der Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz<sup><a href="http://staatsbibliothek-berlin.de/" shape="rect">[2]</a>  </sup>eingerichteten Fachinformationsdiensts für internationale und interdisziplinäre Rechtsforschung.<sup><a href="http://staatsbibliothek-berlin.de/recherche/fachgebiete/rechtswissenschaft/" shape="rect">[3]</a></sup></p>

<p>Allen Angehörigen rechtswissenschaftlicher Forschungseinrichtungen bietet &lt;intR&gt;²Dok dedizierte Services zur kostenfreien öffentlichen Zugänglichmachung sowie zur elektronischen Langzeitarchivierung qualitätsgesicherter, persistent adressierbarer und damit dauerhaft zitierfähiger Erst- und Zweitveröffentlichungen aus allen Bereichen der internationalen und interdisziplinären Rechtsforschung – unter Einschluss von Blogposts und Forschungsdaten. Nicht zuletzt aufgrund seiner nachgewiesenen positiven Effekte für die internationale Sichtbarkeit, Rezeption und Zitierhäufigkeit gerade auch von juristischen Fachveröffentlichungen<sup><a href="http://digitalcommons.law.uga.edu/law_lib_artchop/24" shape="rect">[4]</a> </sup>empfehlen sowohl zahlreiche Hochschulen und Forschungseinrichtungen als auch namhafte Wissenschafts- und Förderorganisationen Open Access als Publikationsstrategie der Zukunft. Neben universitären Open Access-Resolutionen – u.a. der League of European Research Universities<sup><a href="http://www.leru.org/files/general/Open%20Access%20to%20Research%20Publications-FINAL.pdf" shape="rect">[5]</a> </sup>– und den Open Access-Mandaten von Forschungsfördereinrichtungen ist in diesem Zusammenhang vor allem die Schwerpunktinitiative<em>  Digitale Information</em> zu erwähnen, unter deren Dach die Allianz der deutschen Wissenschaftsorganisationen ihre Aktivitäten zur Akzeptanzsteigerung und Etablierung des Open Access-Paradigmas bündelt.<sup><a href="http://www.allianzinitiative.de/handlungsfelder/open-access.html" shape="rect">[6]</a></sup></p>

<p>In Übereinstimmung mit der Open Access-Politik von Deutscher Forschungsgemeinschaft<sup><a href="http://www.dfg.de/dfg_magazin/forschungspolitik_standpunkte_perspektiven/open_access/" shape="rect">[7]</a></sup>, Global Research Council<sup><a href="http://www.globalresearchcouncil.org/sites/default/files/pdfs/grc_action_plan_open_access FINAL.pdf" shape="rect">[8]</a></sup>  und Stiftung Preußischer Kulturbesitz<sup><a href="http://www.preussischer-kulturbesitz.de/schwerpunkte/digitalisierung/best-practice-empfehlung-zu-open-access.html" shape="rect">[9]</a>  </sup>versteht sich &lt;intR&gt;²Dok als Beitrag zur Beförderung des offenen Zugangs zu wissenschaftlichem Wissen.<sup><a href="http://www.open-access.net/" shape="rect">[10]</a></sup></p>

<p class="lead">
<a href="intR2Dok_auf_einen-Blick.pdf"><span class="glyphicon glyphicon-share-alt"></span> &lt;intR&gt;²Dok auf einen Blick</a>
</p>
</div>
</div>
</section><meta><log lastEditor="cmathieu" date="2017-10-05" time="11:25" /></meta></MyCoReWebPage>
