<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MyCoReWebPage><section xml:lang="de" title="intRechtDok - Technische Grundlagen"><div>
<h2>Technische Grundlagen</h2>

<div class="three_column">
<p>intRechtDok wird auf Basis des Software-Frameworks MyCoRe<sup><a href="http://www.mycore.de/" shape="rect">[1]</a>  </sup>im Rahmen ihres Hosting-Service "Reposis" von der Verbundzentrale des Gemeinsamen Bibliotheksverbunds<sup><a href="https://www.gbv.de/Verbundzentrale/serviceangebote/reposis-repository-service/" shape="rect">[2]</a> </sup>betrieben, die auch die Archivierung der auf diesem Repositorium publizierten Inhalte für mindestens fünf Jahre garantiert. Zusätzlich werden die auf intRechtDok veröffentlichten Inhalte von Seiten der Deutschen Nationalbibliothek im Rahmen Ihres gesetzlichen Sammlungsauftrags für digitale Medien und Netzpublikationen langzeitarchiviert. Ebenfalls in Kooperation mit der Deutschen Nationalbibliothek<sup> </sup>erhalten die auf intRechtDok veröffentlichten elektronischen Dokumente eindeutige persistente Identifikatoren – so genannten Uniform Resource Names –, die eine zuverlässige Referenzierung von digitalen Objekten und damit deren dauerhafte Zitierfähigkeit sicherstellen. Ergänzend werden in Verbindung mit DataCite Digital Object Identifiers vergeben – ein international stärker etabliertes Alternativsystem zur persistenten Identifikation von Netzinhalten. Als Dataprovider im Rahmen der internationalen Open Archives Initiative (OAI) exponiert intRechtDok die formalen und inhaltsbezogenen Metadaten zu den veröffentlichten Beiträgen über eine standardisierte Schnittstelle (OAI-PMH 2.0), die bei den etablierten wissenschaftlichen Suchmaschinen – darunter OAIster, BASE, CORE sowie die <a href="https://search.vifa-recht.de/Search/Home" target="_blank">Discovery Suche</a> des <a href="https://intrecht.de" target="_blank">Portals intRecht</a><sup> </sup>– registriert ist. Die globale Sichtbarkeit der auf intRechtDok veröffentlichten Beiträge wird zudem über eine Indexierung durch Google Scholar<sup>  </sup>weiter erhöht.</p>
</div>
</div>
</section><meta><log lastEditor="apohl" date="2025-02-11" time="15:08" /></meta></MyCoReWebPage>
